---
title:  "고유값 분해"

categories:

  - Linear Algebra
last_modified_at: 2021-10-12T08:06:00-05:00

---

### \[ **고유값 분해** $A = V \Lambda V^{-1}$ \]

<br/>
<br/>
<br/>
<br/>

$2 \times 2$의 정방행렬 A를 선형변환으로 봤을 때, 2개의 고유벡터와 각각의 벡터에 해당하는 2개의 고유값이 존재한다고 가정한다. 

2개의 고유 벡터를 $v_1, \; v_2$,  그리고 각 벡터에 대한 2개의 고유값을 $\lambda_1, \; \lambda_2$라고 칭하자. 

이때, 선형변환 $A$에 대하여 아래 두 식을 만족한다. 

$$
\begin{align} 
\tag{1} 
Av_1 = \lambda_1 v_1
\end{align}
$$

$$
\begin{align} 
\tag{2}
Av_2 = \lambda_2 v_2
\end{align}
$$

위 두 식을 행렬을 이용하여 아래와 같이 하나의 식으로 표현할 수 있다. 

$$
\begin{align} 
\tag{3}
\begin{bmatrix} Av_1 \; Av_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \lambda_1 v_1 \; \lambda_2 v_2 \end{bmatrix} 
\end{align}
$$

여기서 우변은 $\lambda$를 대각성분으로 하는 대각행렬을 곱하는 것으로 나타낼 수 있다. 

$$
\begin{align} 
\tag{4}
\begin{bmatrix} Av_1 \; Av_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} v_1 \; v_2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \lambda_1 \; 0 \\\\ 0 \; \lambda_2 \end{bmatrix} 
\end{align}
$$

$$
\begin{align} 
\tag{5}
A \begin{bmatrix} v_1 \; v_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} v_1 \; v_2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \lambda_1 \; 0 \\\\ 0 \; \lambda_2 \end{bmatrix} 
\end{align}
$$

여기서 고유벡터 $v$를 원소로 하는 행렬을 $V$,  고유값 $\lambda$를 원소로 하는 행렬을 $\Lambda$라고 하자. 즉, 아래와 같이 나타낼 수 있다. 

$$
\begin{align} 
\tag{6}
AV = V \Lambda
\end{align}
$$ 

역행렬 $V^{-1}$에 대해 각 양변을 취하면,

$$
\begin{align} 
\tag{7}
A = V \Lambda V^{-1}
\end{align}
$$ 

(7)처럼 고유벡터 행렬과 고유값 행렬로 분해된 모습을 볼 수 있다. 이러한 분해를 고유값 분해라고 한다. 

여기서 추가로 만약 $A$가 대칭행렬, 즉 $A = A^T$일 때, $V$는 직교행렬, 즉 

$$
\begin{align} 
\tag{8}
VV^T = I, \; V^{-1} = V^T
\end{align}
$$

따라서,

$$
\begin{align} 
\tag{9}
A &= V \Lambda V^{-1} \\
  &= V \Lambda V^T
\end{align}
$$

### Proof 1: 왜 $A$가 대칭행렬일 때 $V$가 직교행렬인가?

$$
\begin{align} 
\tag{10}
A &= A^T \\
  &= V \Lambda V^{-1} 
\end{align}
$$

$$
\begin{align} 
\tag{11}
A^T &= {(A)}^T \\
    &= {(V \Lambda V^{-1})}^T
\end{align}
$$ 

$$
\begin{align} 
\tag{12}
\therefore V \Lambda V^{-1} = {(V \Lambda V^{-1})}^T 
\end{align}
$$

$$
\begin{align} 
\tag{13}
V \Lambda V^{-1} = {(V^{-1})}^T \Lambda V^T
\end{align}
$$

$$
\begin{align} 
\tag{14}
\therefore V^{-1} = V^T
\end{align}
$$ 
